\chapter{Algèbre booléenne et logique mathématique}\label{chap:logic}

Les exercices de ce chapitre sont répartis en deux sections, l'une dédiée à la logique propositionnelle, l'autre aux prédicats.

\section{Logique propositionnelle}

\begin{exo}
Le texte de la bulle de droite  de la planche illustrée à la figure~\ref{fig:chat1} constitue-t-il une proposition ?
    
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=.75]{pics/paradoxementeur.jpg}
\caption{Un strip du Chat (extrait du livre de Geluk \cite{JustensGeluck})}
\label{fig:chat1}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Quelle est la valeur de vérité des propositions suivantes ?
\begin{enumerate}
\item $\bigl( (1 \neq 1) \then (2 = 3) \bigr) \vee (4 = 5)$
\item $\bigl( (0 = 1) \xor (5 = 5) \bigl) \wedge \bigl( (1 = 2) \ssi (2 = 1) \bigr)$
\item $(1 + 1 = 2)$ $\vee$ « $1\,989\,791$ est un nombre premier ».
\item Si une armoire n'est pas un meuble alors une pomme n'est pas un fruit.\\
%\item Les mathématiques, l'anglais et la comptabilité n'ont rien en commun\footnote{Certains, comme Geluk et son strip illustré à la figure \ref{fig:chat2} feront de l'esprit sur la tournure de cette phrase. Néanmoins, par « rien en commun », on veut ici dire « pas d'intersection ».}.\\
\end{enumerate}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=.5]{pics/paradoxecommun.jpg}
\caption{Le Chat fait de l'esprit (extrait du livre de Geluk \cite{JustensGeluck})}
\label{fig:chat2}
\end{center}
\end{figure}    
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
La formule logique suivante peut-elle être vraie ? Justifiez.
\begin{equation*}
(\lnot p \ssi q) \xor (\lnot p \wedge q)
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les propositions~:
	\begin{enumerate}
    \item $p$ : « j'ai la grippe »,
    \item $q$ : « j'ai mal à la gorge »,
    \item $r$ : « j'ai de la température ».
    \end{enumerate}
Traduisez en langage courant les propositions~:
	\begin{enumerate}
	\item $q \then p$,
	\item $q \xor \lnot r$,
	\item $\lnot p \then ( q \vee \lnot r)$.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les propositions~:
	\begin{itemize}
	\item $p$ : « j'ai faim »,
	\item $q$ : « je mange ».
	\end{itemize}
Traduisez en langage courant les propositions~:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\lnot p$,
\item $p \vee q$,
\item $p \then q$,
\item $q \then p$,
\item $p \wedge q$,
\item $p \ssi q$,
\item $\lnot p \then \lnot q$,
\item $\lnot p \wedge \lnot q$,
\item $\lnot p \vee (p \wedge q)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les propositions :
    \begin{enumerate}
    \item $p$ : « j'en ai marre »,
    \item $q$ : « je vais m'en aller ».
	\end{enumerate}    
Écrivez sous forme symbolique~:
    \begin{enumerate}
	\item j'en ai marre et je vais m'en aller;
	\item si je ne m'en vais pas, c'est que j'en ai marre;
	\item soit j'en ai marre, soit je ne m'en vais pas;
	\item Quand je m'en vais, j'en ai marre.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les propositions :
    \begin{enumerate}
    \item $p$ : « le ciel est noir »,
    \item $q$ : « il va pleuvoir »,
    \item $r$ : « je me moque de la pluie »,
    \item $s$ : « je mets ma capuche ».
    \end{enumerate}
Écrivez sous forme symbolique~:
    \begin{enumerate}
	\item le ciel est noir mais il ne va pas pleuvoir;
	\item s'il va pleuvoir, je mets ma capuche;
	\item s'il va pleuvoir, soit je mets ma capuche, soit je me moque de la pluie;
	\item s'il ne va pas pleuvoir, le ciel n'est pas noir;
	\item le ciel et noir et il va pleuvoir mais je ne mets pas ma capuche;
	\item si le ciel est noir, je mets ma capuche si et seulement si il va pleuvoir;
	\item quand je mets ma capuche, c'est que je me moque de la pluie;
	\item pour que je me moque de la pluie quand il va pleuvoir, il est nécessaire (mais pas suffisant) que je mette ma capuche.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Vérifiez si les propositions suivantes sont des tautologies~:
	\begin{enumerate}
	\item $\bigl( ( p \then q ) \wedge ( q \then p ) \bigr) \ssi ( p \ssi q )$,
	\item $( p \xor q ) \ssi \bigl( (\lnot p \wedge q) \vee (p \wedge \lnot q) \bigr)$.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Niez les propositions~:
	\begin{enumerate}
	\item la voiture est rouge et l'arbre est vert;
	\item si la terre est ronde, alors elle tourne;
	\item si c'est rare, c'est cher;
	\item le paysan sème du blé ou du maïs;
	\item le paysan sème soit du blé, soit du maïs.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Niez les propositions~:
	\begin{enumerate}
	\item on ne mets pas de crème dans une sauce carbonara;
	\item les citrons sont soit verts, soit jaunes;
	\item si le lait est aigre, il a tourné;
	\item la sauce est sucrée ou salée;
	\item un sabayon est préparé avec des œufs, du sucre et du vin blanc;
	\item quand la bolognaise brûle, on a mis le feu trop fort;
	\item il faut respecter la température notée si et seulement si le four est à chaleur tournante;
	\item le caramel est trop froid mais je vais le réchauffer;
	\item comme je suis allergique au céleri, je n'en mange pas;
	\item je suis très attaché aux oignons, donc je pleure quand je les coupe.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Récrivez le dialogue du Chat illustré à la figure \ref{fig:chat3}, sans utiliser de négation.
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=.5]{pics/negation.jpg}
\caption{Un strip du Chat (extrait du livre de Geluk \cite{JustensGeluck})}
\label{fig:chat3}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Écrivez la contraposée des implications suivantes :
	\begin{enumerate}
	\item si le chien miaule, alors le chat aboie;
	\item quand le chat est parti, les souris dansent;
	\item je vais à la plage chaque fois qu'il y a du soleil.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Écrivez la réciproque des implications suivantes :
	\begin{enumerate}
	\item quand il fait froid, je mets du chauffage;
	\item si je me coupe, je désinfecte;
	\item dès qu'il fait chaud, je mets mon maillot.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Répondez à la question que se pose Jean-Louis, illustrée à la figure \ref{fig:jeanlouis}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=2]{pics/jeanlouis.jpg}
\caption{Illustration d'une planche de Jean-Louis de Fabcaro \cite{Fabcaro200908}}
\label{fig:jeanlouis}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{exo}
Mohamed, Khalid et Tarik sont trois copains inséparables. Quel est leur état d'humeur, sachant que~:
	\begin{itemize}%
	\item si Mohamed est fâché, alors Tarik est content;
	\item si Tarik est content, alors Khalid aussi;
	\item si Khalid est fâché, alors Mohamed aussi;
	\item Mohamed et Khalid ne sont jamais contents en même temps.
	\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}
Cédric, Casper et Titeuf sont en voyage. L'un à Paris, le second à Rome et le troisième à Berlin. Où est Cédric, sachant que~
	\begin{itemize}%
	\item si Cédric est à Berlin, alors Titeuf est à Rome;
	\item si Casper est à Paris, alors Titeuf est à Berlin;
	\item si Cédric n'est pas à Berlin, alors Casper est à Paris.
	\end{itemize}
\end{exo}

\section{Logique des prédicats}

Cette section contient des exercices dédiés à la logique des prédicats et à la quantification, certains étant numériques. 

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Décrivez les classes de vérité de~:
\begin{align*}
& \lnot p(x), \\
& p(x) \wedge q(x), \\
& p(x) \vee q(x), \\
& p(x) \xor q(x), \\
& p(x) \then q(x), \\
& p(x) \ssi q(x)
\end{align*}
dans les cas suivants~:
	\begin{enumerate}
	\item $p(x)$ : $x < 7$ et $q(x)$ : $x \geqslant 9$, avec $x$ naturel,
	\item $p(x)$ : $12 \leqslant x < 39$ et $q(x)$ : $5 < x \leqslant 20$, avec $x$ réel.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}\label{exo:cvlong}
Soient les prédicats
\begin{align*}
p(x) :~& x \textrm{ est dans } [5,+\infty[,\\
q(x) :~& x \textrm{ est dans } ]-\infty,12],
\end{align*}
où $x$ est réel. Décrivez les classes de vérité de
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\lnot p(x),$
\item $p(x) \wedge q(x),$
\item $p(x) \vee q(x),$
\item $p(x) \xor q(x),$
\item $p(x) \then q(x),$
\item $p(x) \ssi q(x),$
\item $\lnot q(x) \then \lnot p(x),$
\item $\lnot (p(x) \then q(x)),$
\item $\lnot (p(x) \wedge q(x)),$
\item $\lnot (p(x) \vee q(x)),$
\item $\lnot (p(x) \xor q(x)),$
\item $\lnot (p(x) \ssi q(x)).$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Même énoncé que l'exercice~\ref{exo:cvlong}, avec
\begin{align*}
p(x) :~& x \textrm{ est dans } ]3,9],\\
q(x) :~& x \textrm{ est dans } [7,15[,
\end{align*}
où $x$ est entier.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouvez la classe de vérité des fonctions propositionnelles $p(x)$ suivantes.
	\begin{enumerate}
	\item $p(x) : (x > 1) \then (x > 2)$ avec $x$ réel.
	\item $p(x) : (x^2 = 4) \then (x \leqslant 2)$ avec $x$ réel.
	\item $p(x) : (x^2 = 4) \then (x = 2)$ avec $x$ naturel.		
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Quelle est la valeur de vérité des propositions suivantes ?
	\begin{enumerate}
	\item $\forall x$ naturel, $x \leqslant x$
	\item $\forall x$ entier, $2 - x \leqslant 3 + x$
	\item $\forall x$ réel, $3 x + 2 < 4$	
	\item $\exists m$ dans $[0, 1] \: \forall n$ dans $[0, 1] \quad m \geqslant n$
	\item $\exists m$ dans $]0, 1[ \: \forall n$ dans $]0, 1[ \quad m \geqslant n$
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les prédicats suivants, définis sur l'ensemble des triangles :
\begin{align*}
p(x) &: x \textrm{ est isocèle},\\
q(x) &: x \textrm{ est équilatéral},\\
r(x) &: x \textrm{ est rectangle}.
\end{align*}
Déterminez les classes de vérité des prédicats suivants :
\begin{itemize}
\item $(p(x) \vee q(x)) \wedge r(x)$;
\item $(p(x) \wedge q(x)) \vee r(x)$;
\item $p(x) \then q(x)$;
\item $q(x) \then p(x)$;
\item $q(x) \then r(x)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Niez les propositions suivantes et calculez la valeur de vérité du résultat.
	\begin{enumerate}
	\item $\forall x$ réel, $(x + 1)^2 = x^2 + 2 x + 1$.
	\item $\forall a, b, c$ réel, $a + b c = (a + b) (a + c)$.
%	\item $\forall n, m$ entier, $(n + m) \mod 3 = 1$.
	\item $\exists x$ réel, $\sqrt{x^2} = x$.	
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Considérez les propositions suivantes :
\begin{enumerate}
\item $\forall x, \forall y, x \leqslant y$,
\item $\forall x, \exists y, x \leqslant y$,
\item $\exists x, \forall y, x \leqslant y$,
\item $\exists x, \exists y, x \leqslant y$.
\end{enumerate}
Déterminez
\begin{itemize}
\item la classe de vérité de ces propositions, si les variables $x$ et $y$ de chacun de ces prédicats sont définies sur l'ensemble des réels,
\item un exemple de domaine de définitions de chacun de ces prédicats pour que leur classe de vérité soit chaque fois vide,
\item un exemple de domaine de définitions de chacun de ces prédicats pour que leur classe de vérité soit chaque fois égale au domaine de définition.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Niez les propositions suivantes, sans commencer la phrase par «~Il est faux que~\ldots »\ ou une figure équivalente.
	\begin{enumerate}
	\item Tous les chemins mènent à Rome.
	\item Tous les étudiants ne sont pas des ivrognes.
	\item Ce panier contient au moins une pomme qui n'est pas rouge.
	\item Dans chaque groupe, on trouve au moins un étudiant qui parle une langue étrangère.
	\item Dans toutes les prisons, il y a un gardien qui connaît le nom de tous les détenus.
	\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Un chevalier tente de libérer plusieurs princesses enfermées à clé dans des tours bâties dans un labyrinthe gardé par un dragon. En manque cruel de motivation et de courage, il se dit « Quelle que soit la princesse que je veux sauver, je peux trouver une clé cachée dans le labyrinthe telle que si je vais chercher cette clé et que le dragon ne me dévore pas, alors je pourrai sauver la princesse ».
\begin{enumerate}
\item Modélisez cette pensée chevaleresque en mathématiques. Détaillez vos choix de propositions, de prédicats et de variables.
\item Niez cette proposition sans utiliser de tournure de type « il est faux que » ou toute autre figure équivalente.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Dans une équipe de développement, un programmeur expérimenté affirme la proposition suivante : «~quelle que soit l'application que je veux concevoir, je peux trouver un langage de programmation qui conviendra aux besoins de l'application et qui soit à la fois efficace et simple d'utilisation~». Ses collègues, moins expérimentés, pensent le contraire.
\begin{enumerate}
\item Modélisez sous forme symbolique la proposition du programmeur expérimenté.
\item Modélisez sous forme symbolique la pensée des collègues du programmeur expérimenté.
\item Modélisez en français la pensée des collègues du programmeur expérimenté.
\end{enumerate}
Dans tous les cas, détaillez vos choix de propositions, de prédicats et de variables.
\end{exo}

\begin{exo}
Soit $p(x,y)$ le prédicat « le bouquet de fleurs $x$ rentre dans le vase $y$ », défini sur l'ensemble des bouquets de fleurs que l'on peut acheter chez un fleuriste, et un ensemble de vases de dimensions diverses stockés dans une armoire de grand-mère.

Illustrez des exemples d'ensembles de $3$ vases et de $3$ bouquets (qui rentrent potentiellement dans les vases)  pour lesquels les propositions suivantes seront vraies :
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $\forall x, \forall y, p(x,y)$,
\item $\forall x, \exists y, p(x,y)$,
\item $\exists x, \forall y, p(x,y)$,
\item $\exists x, \exists y, p(x,y)$,
\item $\forall y, \exists x, p(x,y)$,
\item $\exists y, \forall x, p(x,y)$,
\item $\forall x, \forall y, \lnot p(x,y)$,
\item $\forall x, \exists y, \lnot p(x,y)$,
\item $\exists x, \forall y, \lnot p(x,y)$,
\item $\exists x, \exists y, \lnot p(x,y)$,
\item $\forall y, \exists x, \lnot p(x,y)$,
\item $\exists y, \forall x, \lnot p(x,y)$.
\end{itemize}
\end{multicols}

Par exemple, sur un ensemble de un bouquet de « taille $3$ » et de un vase « de taille $5$ », la première proposition est vraie : tous les bouquets de fleurs rentrent dans tous les vases.
\end{exo}